/////////////////////////////////////////////////////

let questions = [

  {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 1,
    "question": "¿Cuál de las siguientes características es compartida por los adipocitos del tejido adiposo blanco y pardo?",
    "answer": ["d) Poseen un único núcleo."],
    "options": [
    "a) El citoplasma está ocupado por una única gota lipídica.",
    "b) Están especializados en la producción de calor.",
    "c) Su abundancia disminuye con la edad.",
    "d) Poseen un único núcleo."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 2,
    "question": "En relación al tejido óseo maduro, indique lo correcto:",
    "answer": ["a) Las prolongaciones citoplasmáticas de osteocitos cercanos se comunican por uniones gap."],
    "options": [
    "a) Las prolongaciones citoplasmáticas de osteocitos cercanos se comunican por uniones gap.",
    "b) Las células osteoprogenitoras pueden diferenciarse en cualquiera de los tipos celulares del tejido óseo.",
    "c) La matriz extracelular y los osteocitos se organizan de manera aleatoria e irregular.",
    "d) Los osteoclastos se localizan en cavidades llamadas osteoplastos."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 3,
    "question": "En relación al proceso de remodelación ósea, indique lo correcto:",
    "answer": ["b) En las unidades de remodelación ósea los osteoclastos y los osteoblastos actúan de forma acoplada."],
    "options": [
    "a) En la cavidad que dará lugar a la nueva osteona las laminillas óseas se depositan desde el interior hacia la periferia.",
    "b) En las unidades de remodelación ósea los osteoclastos y los osteoblastos actúan de forma acoplada.",
    "c) Durante este proceso se remplaza tejido óseo laminillar por tejido óseo no laminillar.",
    "d) Termina con el cierre de la placa epifisiaria entre los 20 y 25 años de edad."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 4,
    "question": "Durante el proceso de osificación endocondral se generan trabéculas directrices que: (indique lo correcto)",
    "answer": ["c) Están formadas exclusivamente por matriz cartilaginosa mineralizada."],
    "options": [
    "a) Presentan un eje de sustancia osteoide.",
    "b) Se localizan en el sector más distal de la metáfisis.",
    "c) Están formadas exclusivamente por matriz cartilaginosa mineralizada.",
    "d) Se originan a partir del manguito perióstico, por aposición."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 5,
    "question": "Indique cuál de las siguientes características es única o exclusiva de las células musculares cardíacas:",
    "answer": ["c) Formación de díadas entre los túbulos T y el retículo sarcoplásmico."],
    "options": [
    "a) Presencia de sarcómeros.",
    "b) Presencia de túbulos transversos.",
    "c) Formación de díadas entre los túbulos T y el retículo sarcoplásmico.",
    "d) Presencia de uniones comunicantes entre sus células."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 6,
    "question": "Los túbulos T presentes en el músculo estriado esquelético corresponden a:",
    "answer": ["b) Invaginaciones digitiformes del plasmalema."],
    "options": [
    "a) Dilataciones terminales del retículo sarcoplásmico.",
    "b) Invaginaciones digitiformes del plasmalema.",
    "c) Uniones transversales entre miocitos vecinos.",
    "d) Regiones de almacenamiento de calcio intracelular."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 7,
    "question": "Con respecto al bazo, indique la opción correcta:",
    "answer": ["b) El tejido linfoide se acumula alrededor de las arterias centrales y foliculares."],
    "options": [
    "a) Se trata de un órgano linfoideo primario.",
    "b) El tejido linfoide se acumula alrededor de las arterias centrales y foliculares.",
    "c) La principal función de su médula es la destrucción de eritrocitos.",
    "d) La linfa circula por senos linfáticos localizados por debajo de la cápsula."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 8,
    "question": "El estroma que forma los órganos linfoides se caracteriza por la presencia de fibras reticulares, a excepción de cuál de los siguientes órganos, en donde no están presentes:",
    "answer": ["d) Timo."],
    "options": [
    "a) Bazo.",
    "b) Amígdalas palatinas.",
    "c) Linfonodo.",
    "d) Timo."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 9,
    "question": "Respecto a las microvellosidades presentes en la región apical de las células epiteliales, es correcto afirmar que:",
    "answer": ["b) Aumentan la superficie de intercambio en epitelios absortivos."],
    "options": [
    "a) Se desarrollan a partir de conexones.",
    "b) Aumentan la superficie de intercambio en epitelios absortivos.",
    "c) Caracterizan a los epitelios seudoestratificados.",
    "d) Presentan un axonema en su eje central."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 10,
    "question": "Los acinos mucosos son un ejemplo de secreción: (indique la opción correcta)",
    "answer": ["c) Merócrina"],
    "options": [
    "a) Apócrina",
    "b) Holócrina",
    "c) Merócrina",
    "d) Endócrina"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 11,
    "question": "En una micrografía electrónica de transmisión se observa una célula aislada, de forma ovalada, con un núcleo único de posición excéntrica. La cromatina se organiza en gruesos grumos de disposición periférica y un grueso grumo central. Se visualiza abundante retículo endoplásmico rugoso dispuesto en cisternas paralelas que ocupan todo el citoplasma. No se visualizan gránulos de secreción. De acuerdo con esta descripción, podríamos confirmar que se trata de (indique la opción correcta):",
    "answer": ["a) Un plasmocito."],
    "options": [
    "a) Un plasmocito.",
    "b) Un fibroblasto.",
    "c) Un macrófago.",
    "d) Una célula acinar serosa."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 12,
    "question": "Es correcto afirmar que las fibras elásticas:",
    "answer": ["c) Presentan un componente filamentoso de fibrilina."],
    "options": [
    "a) Forman gruesos haces de disposición concéntrica.",
    "b) Se visualizan con técnicas de impregnación argéntica.",
    "c) Presentan un componente filamentoso de fibrilina.",
    "d) Constituyen las láminas basales de los epitelios."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 13,
    "question": "Los proteoglicanos que constituyen la matriz extracelular del tejido conjuntivo tienen como principal función:",
    "answer": ["b) Almacenar agua y electrolitos."],
    "options": [
    "a) Generar resistencia a la tracción.",
    "b) Almacenar agua y electrolitos.",
    "c) Disminuir la elasticidad del tejido.",
    "d) Atraer lípidos poliinsaturados."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 14,
    "question": "Los linfocitos B circulantes en el torrente sanguíneo, frente a procesos infecciosos o inflamatorios, son capaces de llegar al tejido conjuntivo y diferenciarse en:",
    "answer": ["c) Plasmocitos."],
    "options": [
    "a) Macrófagos.",
    "b) Células cebadas.",
    "c) Plasmocitos.",
    "d) Osteoclastos."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 15,
    "question": "Indique cuál de las siguientes características es propia del cartílago articular maduro (indique la opción correcta):",
    "answer": ["b) Abundancia de queratansulfato en su matriz."],
    "options": [
    "a) Presencia de pericondrio.",
    "b) Abundancia de queratansulfato en su matriz.",
    "c) Abundante vascularización.",
    "d) Matriz rica en fibras de colágeno tipo I."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 16,
    "question": "Sobre el músculo liso (marque la opción correcta)",
    "answer": ["d) La curva tensión-longitud isométrica activa muestra un máximo para una longitud óptima y decae para longitudes mayores o menores que ésta."],
    "options": [
    "a) El denominado multiunitario tiene muy abundantes uniones gap entre las células musculares.",
    "b) La activación contráctil puede ocurrir sin aumento de la [Ca2+] mioplasmático.",
    "c) La fosforilación de la troponina C es el último paso de la cascada de señalización intracelular para activar la contracción.",
    "d) La curva tensión-longitud isométrica activa muestra un máximo para una longitud óptima y decae para longitudes mayores o menores que ésta."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 17,
    "question": "Sobre la contracción muscular esquelética (marque la opción correcta):",
    "answer": ["d) En una contracción isotónica a poscarga, la carga para la cual el músculo no se acorta es igual a la fuerza isométrica máxima para la longitud inicial."],
    "options": [
    "a) La velocidad de acortamiento del músculo disminuye linealmente al aumentar la carga.",
    "b) La máxima fuerza isométrica activa se obtiene a la máxima longitud a la cual el músculo puede ser estirado pasivamente.",
    "c) Una contracción isotónica pura se representa por una trayectoria vertical en un gráfico longitud (abcisa)-tensión (ordenada).",
    "d) En una contracción isotónica a poscarga, la carga para la cual el músculo no se acorta es igual a la fuerza isométrica máxima para la longitud inicial."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 18,
    "question": "Sobre el músculo esquelético (marque la opción correcta):",
    "answer": ["a) A la [Ca2+ ] mioplasmático de reposo la formación de puentes transversales se halla inhibida por la tropomiosina."],
    "options": [
    "a) A la [Ca2+ ] mioplasmático de reposo la formación de puentes transversales se halla inhibida por la tropomiosina.",
    "b) La despolarización del potencial de membrana del retículo sarcoplasmático (RS) debida al potencial de acción del túbulo transversal es necesaria para la liberación de Ca2+ que activa la contracción.",
    "c) La relajación es lograda fundamentalmente por el transporte activo hacia el espacio extracelular del Ca2+ liberado desde el RS.",
    "d) La liberación de Ca+2 desde el RS requiere el ingreso de Ca2+ desde el medio extracelular."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 19,
    "question": "Sobre las bases moleculares de la contracci¢n muscular (marque la opción correcta).",
    "answer": ["c) El ATP modula negativamente la afinidad del segmento S1 de la miosina por la actina."],
    "options": [
    "a) En el estado de rigidez los puentes transversales forman un ángulo de 90o con la dirección de los miofilamentos.",
    "b) La actina es la única proteína presente en los filamentos finos.",
    "c) El ATP modula negativamente la afinidad del segmento S1 de la miosina por la actina.",
    "d) La actina disminuye la velocidad del ciclo de hidrólisis de ATP de la miosina aumentando la afinidad del sitio catalítico por ADP y Pi."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 20,
    "question": "Sobre la contracción de los distintos tipos musculares (marque la opción correcta):",
    "answer": ["c) La velocidad de hidrólisis de ATP de la miosina de músculo liso es significativamente menor que la del músculo esquelético."],
    "options": [
    "a) Los músculos estriados carecen de cadenas livianas de miosina.",
    "b) En el músculo liso el mecanismo más aceptado de señalización es la unión de Ca2+ a las cadenas de livianas de miosina.",
    "c) La velocidad de hidrólisis de ATP de la miosina de músculo liso es significativamente menor que la del músculo esquelético.",
    "d) En el músculo esquelético la unión de Ca2+ a la troponina C tiene igual dependencia de la longitud que la activación contráctil en condiciones isométricas."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 21,
    "question": "Sobre el potencial de acción cardíaco (marque la opción correcta).",
    "answer": ["b) La conductancia de K+ llamada “rectificador entrante“ es la conductancia dominante en el potencial de reposo."],
    "options": [
    "a) La principal corriente entrante durante la meseta del potencial de acción del músculo ventricular es debida al intercambiador Na + / Ca2+ .",
    "b) La conductancia de K+ llamada “rectificador entrante“ es la conductancia dominante en el potencial de reposo.",
    "c) La corriente transportada a través del rectificador entrante en el rango de voltajes de la meseta es entrante.",
    "d) Ninguna de las opciones anteriores es correcta."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 22,
    "question": "Sobre la corriente de Ca+2 de la célula ventricular (marque la opción correcta):",
    "answer": ["d) Los canales L cardíacos son receptores de alta afinidad de fármacos denominados dihidropiridinas que inhiben la corriente de Ca2 +."],
    "options": [
    "a) La adrenalina y otros agonistas betaérgicos aumentan la conductancia de canal único de los canales de Ca2 + tipo L.",
    "b) La inhibición de la corriente de Ca2 + no modifica la duración y amplitud de la meseta del potencial de acción (PA).",
    "c) El Ca2 + que ingresa desde el exterior celular durante la meseta del PA es responsable directo y da cuenta del 100% de la activación contráctil.",
    "d) Los canales L cardíacos son receptores de alta afinidad de fármacos denominados dihidropiridinas que inhiben la corriente de Ca2 +."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 23,
    "question": "Sobre los tipos de fibras musculares (marque la opción correcta):",
    "answer": ["d) La intensa tinción que muestran las fibras de tipo I para la enzima succinato deshidrogenasa se debe a la alta densidad de mitocondrias en este tipo celular."],
    "options": [
    "a) Las fibras IIb son capaces de mantener la amplitud de tétanos de alta frecuencia a repetición durante períodos prolongados (por ej. media hora).",
    "b) Las fibras IIb tienen como característica anatómica su pequeño diámetro (relativo a los otros tipos celulares) .",
    "c) Las fibras IIa muestran igual tinción para ATPasa de miosina a pH básico y a pH ácido.",
    "d) La intensa tinción que muestran las fibras de tipo I para la enzima succinato deshidrogenasa se debe a la alta densidad de mitocondrias en este tipo celular.",
    "e) Tinción intensa para succinato deshidrogenasa y ATPasa de miosina en medio básico son dos propiedades histoquímicas que no pueden coexistir en el mismo tipo celular."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 24,
    "question": "El ciclo de Lymn-Taylor se representa en la figura. Asumiendo que tiene lugar en condiciones fisiológicas en un músculo esquelético, indique la opción correcta:",
    "answer": ["b) La velocidad del paso 1 está linealmente relacionada con la velocidad de acortamiento sin carga."],
    "options": [
    "a) En el estado IV S1 está unido a ATP.",
    "b) La velocidad del paso 1 está linealmente relacionada con la velocidad de acortamiento sin carga.",
    "c) El paso 2 es donde se produce la generación de fuerza.",
    "d) Ninguna de las anteriores es correcta."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 25,
    "question": "Con respecto a los abordajes metodológicos utilizados para estudiar el movimiento desde un enfoque biomecánico (Marque lo correcto).",
    "answer": ["a) durante la ejecución del movimiento los centros de masa parciales (de los segmentos), permanecen ubicados en un punto fijo dentro de cada segmento."],
    "options": [
    "a) durante la ejecución del movimiento los centros de masa parciales (de los segmentos), permanecen ubicados en un punto fijo dentro de cada segmento.",
    "b) Los registros bipolares en la electromiografía de superficie aumentan el nivel de ruido en la señal.",
    "c) el funcionamiento de una plataforma de fuerza se basa en todas las leyes de Newton exceptuando a la 3º (tercera).",
    "d) la fuerza activa (fuerza muscular) puede ser estimada directamente mediante electromiografía de superficie.",
    "e) el centro de masa total del cuerpo está siempre ubicado dentro del cuerpo a nivel de la quinta vértebra lumbar."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 26,
    "question": "En relación al estudio de la marcha humana normal (Marque lo correcto).",
    "answer": ["b) a una velocidad aproximada de 4 km/h, la extensión máxima de cadera del miembro de referencia es de aproximadamente 10°."],
    "options": [
    "a) a velocidad óptima (aproximadamente 4 km/h), la fase de apoyo abarca aproximadamente el 40 % de la duración total del ciclo.",
    "b) a una velocidad aproximada de 4 km/h, la extensión máxima de cadera del miembro de referencia es de aproximadamente 10°.",
    "c) Aproximadamente al 65 % del ciclo el tobillo efectúa un movimiento de extensión hasta que el pie se encuentra de plano en el suelo.",
    "d) La duración total del ciclo crece a medida que aumenta la velocidad de marcha.",
    "e) ninguna de las anteriores opciones es correcta."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 27,
    "question": "En relación al estudio de la marcha humana normal (Marque lo correcto).",
    "answer": ["e) la duración relativa de las fases de apoyo simple aumenta con la velocidad media de marcha."],
    "options": [
    "a) cuando el talón se apoya en el suelo, el tobillo efectúa un movimiento de flexión hasta que el pie se encuentra de plano en el suelo (aproximadamente al 10% del ciclo).",
    "b) durante la fase de apoyo del ciclo, la componente vertical de fuerza no alcanza a superar el valor de la fuerza peso del sujeto.",
    "c) durante el balanceo la flexión de rodilla es mayor a una velocidad de 2 Km/h que a una velocidad de 4 Km/h.",
    "d) cuanto menor sea la velocidad de la marcha, mayor será la extensión de la cadera.",
    "e) la duración relativa de las fases de apoyo simple aumenta con la velocidad media de marcha."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 28,
    "question": "Con respecto a lo discutido sobre trabajo mecánico, energía, costo de transporte y eficiencia en la marchade personas saludables (Marque lo correcto).",
    "answer": ["c) a velocidad optima, la trasferencia de energía mecánica a nivel del centro de masa es máxima."],
    "options": [
    "a) a velocidad autoseleccionada el valor de costo de transporte (C) es máximo.",
    "b) la estimación del trabajo mecánico interno (Wint) requiere el uso de una plataforma de fuerza.",
    "c) a velocidad optima, la trasferencia de energía mecánica a nivel del centro de masa es máxima.",
    "d) el cálculo del trabajo mecánico interno (Wint) requiere del uso de electromiografía de superficie.",
    "e) ninguna de las opciones anteriores es correcta."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 29,
    "question": "Con respecto a lo discutido sobre trabajo mecánico, energía, costo de transporte y eficiencia en la marcha de personas saludables (Marque lo correcto).",
    "answer": ["e) ninguna de las opciones anteriores es correcta."],
    "options": [
    "a) el modelo de péndulo invertido, y por tanto el recovery (R), se asocian con el concepto de trabajo mecánico interno (Wint).",
    "b) el costo de transporte (C) tiene unidades de Joules sobre metros (J/m).",
    "c) la potencia metabólica y el costo de transporte (C), se minimizan a velocidades por debajo de la autoseleccionada.",
    "d) al aumentar la velocidad media se minimiza el tiempo empleado y por eso la eficiencia es mayor.",
    "e) ninguna de las opciones anteriores es correcta."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "Examen Febrero 2023",
    "numb": 30,
    "question": "Las siguientes opciones están asociadas con los cambios que ocurren en la marcha en diferentes entornos o poblaciones (indique la correcta).",
    "answer": ["e) en un terreno sin inclinación (piso plano), el trabajo negativo y positivo contribuyen por igual en el costo de transporte (C)."],
    "options": [
    "a) el costo de transporte (C) es un parámetro que no cambia con la edad.",
    "b) en una pendiente levemente positiva de +10%, el costo de transporte (C) disminuye respecto al C en piso plano porque el trabajo mecánico interno (Wint) es menor.",
    "c) Al aumentar la carga transportada cerca del centro de masa corporal total (ej: cargar una mochila), ocurre un aumento del trabajo interno (Wint).",
    "d) los estudios con amputados transfemorales muestran que su valor de recovery (R) disminuye",
    "e) en un terreno sin inclinación (piso plano), el trabajo negativo y positivo contribuyen por igual en el costo de transporte (C)."
    ],
    "discipline": "Biofisica",
    "comment": "",
    },

    /////////////////////////////////////////////////////
    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 1,
    "question": "Respecto a las células del tejido epitelial, indique la opción correcta:",
    "answer": ["b) Se nutren a partir de un tejido conjuntivo subyacente."],
    "options": [
    "a) No presentan polaridad morfológica ni funcional.",
    "b) Se nutren a partir de un tejido conjuntivo subyacente.",
    "c) Conforman estructuras estromales.",
    "d) No se encuentran adheridas entre sí."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 2,
    "question": "Con la técnica de tinción con ácido peryódico y reactivo de Schiff, cuál de los siguientes tipos celulares se va a observar PAS positivo en la microscopía óptica:",
    "answer": ["d) Célula secretora en un acino mucoso."],
    "options": [
    "a) Célula secretora en un acino seroso.",
    "b) Célula glandular endócrina del epitelio intestinal.",
    "c) Célula ciliada del epitelio de la tráquea.",
    "d) Célula secretora en un acino mucoso."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 3,
    "question": "La variedad estratificada plana del epitelio de revestimiento se localiza característicamente en:",
    "answer": ["b) La mucosa del esófago."],
    "options": [
    "a) El revestimiento de los alvéolos pulmonares.",
    "b) La mucosa del esófago.",
    "c) La superficie interna de la tráquea.",
    "d) Los capilares envainados del Bazo."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 4,
    "question": "¿Qué familia de proteínas es la principal encargada de mediar la unión entre las células epiteliales y la lámina basal?",
    "answer": ["c) Integrinas."],
    "options": [
    "a) Cadherinas.",
    "b) Ocludinas.",
    "c) Integrinas.",
    "d) Actina."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 5,
    "question": "Indique la opción correcta respecto al tejido conjuntivo:",
    "answer": ["d) Su abundante matriz extracelular posee colágeno tipo I."],
    "options": [
    "a) Se origina a partir del endodermo embrionario.",
    "b) Se clasifica de acuerdo al número de estratos celulares.",
    "c) Carece de vascularización.",
    "d) Su abundante matriz extracelular posee colágeno tipo I."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 6,
    "question": "El tejido conjuntivo denso regular se caracteriza por:",
    "answer": ["b) El predominio de fibras, que se disponen muy ordenadas."],
    "options": [
    "a) El predominio de células frente a las fibras.",
    "b) El predominio de fibras, que se disponen muy ordenadas.",
    "c) Formar parte del estroma de los órganos parenquimatosos.",
    "d) Localizarse por debajo de la lámina basal de los epitelios."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 7,
    "question": "¿Cuál de las siguientes fibras, pertenecientes a la matriz del tejido conjuntivo, se observan de color azul con la técnica tricrómica de Cajal-Gallego?",
    "answer": ["d) Fibras de colágeno de tipo I."],
    "options": [
    "a) Fibras reticulares.",
    "b) Fibras elásticas.",
    "c) Fibras de colágeno de tipo II.",
    "d) Fibras de colágeno de tipo I."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 8,
    "question": "¿Cuál de las siguientes proteínas caracteriza al tejido adiposo pardo y se encuentra ausente en el tejido adiposo unilocular?",
    "answer": ["d) Proteína desacoplante UCP-1."],
    "options": [
    "a) Colágeno de tipo I.",
    "b) Cadherinas.",
    "c) Actina.",
    "d) Proteína desacoplante UCP-1."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 9,
    "question": "¿Cuál de los siguientes componentes se encuentra ausente en el cartílago articular?",
    "answer": ["c) Pericondrio."],
    "options": [
    "a) Condrocitos.",
    "b) Fibras de colágeno.",
    "c) Pericondrio.",
    "d) Condroitín sulfato."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 10,
    "question": "Indique en cuál de las siguientes funciones NO participa el pericondrio:",
    "answer": ["d) Crecimiento intersticial del cartílago."],
    "options": [
    "a) Crecimiento aposicional del cartílago.",
    "b) Nutrición del cartílago.",
    "c) Protección y recubrimiento del cartílago.",
    "d) Crecimiento intersticial del cartílago."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 11,
    "question": "Los osteocitos se caracterizan por:",
    "answer": ["c) La presencia de largas prolongaciones citoplasmáticas."],
    "options": [
    "a) Su citoplasma intensamente basófilo.",
    "b) Disponerse en la superficie de las trabéculas óseas.",
    "c) La presencia de largas prolongaciones citoplasmáticas.",
    "d) Originarse por fusión de monocitos sanguíneos"
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 12,
    "question": "¿Cuál es la principal diferencia entre la matriz osteoide y la matriz ósea?",
    "answer": ["b) Nivel de mineralización."],
    "options": [
    "a) Proporción de condroitín sulfato.",
    "b) Nivel de mineralización.",
    "c) Proporción de fibras de colágeno tipo IV.",
    "d) Cantidad de agua en la matriz."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 13,
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos de trabéculas se forma primero durante el proceso de osificación endocondral?",
    "answer": ["d) Trabécula directriz."],
    "options": [
    "a) Trabécula osteoide.",
    "b) Trabécula osiforme.",
    "c) Trabécula ósea.",
    "d) Trabécula directriz."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 14,
    "question": "Durante el proceso de formación y crecimiento de los huesos largos, el crecimiento en ancho o espesor de los mismos se da por:",
    "answer": ["c) Osificación intramembranosa desde el periostio."],
    "options": [
    "a) Osificación indirecta.",
    "b) Proliferación mitótica de los condrocitos.",
    "c) Osificación intramembranosa desde el periostio.",
    "d) Expansión de la cavidad medular."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 15,
    "question": "¿Cuál es la relevancia del retículo sarcoplásmico en el proceso de contracción muscular?",
    "answer": ["d) Actúa como reservorio de calcio."],
    "options": [
    "a) Actúa como lugar de anclaje de los sarcómeros.",
    "b) Une sarcómeros contiguos.",
    "c) Formación del ATP utilizado como fuente energética.",
    "d) Actúa como reservorio de calcio."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 16,
    "question": "Es correcto afirmar que, en la célula muscular estriada esquelética, los túbulos T:",
    "answer": ["b) Son invaginaciones del sarcolema."],
    "options": [
    "a) Están formados por la membraba del retículo endoplásmico liso.",
    "b) Son invaginaciones del sarcolema.",
    "c) Forman las llamadas díadas que se observan al microscopio electrónico.",
    "d) Almacenan glucógeno."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 17,
    "question": "BM paciente de 50 años, fumador intenso, ingresa por fiebre, tos, expectoración y dolor en el tórax. Se realiza una radiografía y estudios de expectoración que confirman el diagnóstico de Neumonia bacteriana. Frente a éstos hallazgos, indique que esperaría encontrar en el hemograma.",
    "answer": ["d) Un porcentaje de neutrófilos superior al 80%."],
    "options": [
    "a) Aumento en el recuento de reticulocitos.",
    "b) Disminución en la cantidad de plaquetas circulantes.",
    "c) Linfocitos con un recuento mayor al 55%.",
    "d) Un porcentaje de neutrófilos superior al 80%."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 18,
    "question": "Indique de cuál de los siguientes precursores de la médula ósea se produce la formación y desprendimiento de las plaquetas hacia el torrente sanguíneo:",
    "answer": ["b) Megacariocito."],
    "options": [
    "a) Normoblasto.",
    "b) Megacariocito.",
    "c) Metamielocito.",
    "d) Cayado o célula en banda."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 19,
    "question": "Es correcto afirmar que en la pulpa blanca del bazo:",
    "answer": ["a) Proliferan los linfocitos B y T activados."],
    "options": [
    "a) Proliferan los linfocitos B y T activados.",
    "b) Se recicla el hierro de la hemoglobina.",
    "c) Se filtra la linfa para detectar antígenos.",
    "d) Se almacenan eritrocitos."
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    {
    "info_quest": "1er Parcial C 2024",
    "numb": 20,
    "question": "Luego que la linfa ingresa al ganglio linfoide por los capilares linfáticos aferentes se vierte o circula hacia:",
    "answer": ["c) El seno subcapsular."],
    "options": [
    "a) Las vénulas de endotelio alto.",
    "b) El seno trabecular.",
    "c) El seno subcapsular.",
    "d) Los senos medulares"
    ],
    "discipline": "",
    "comment": "",
    },

    ///////////////////////////////////////////////////////////////////
    {
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 1,
    "question": "Los epitelios se caracterizan por: (indique la opción correcta)",
    "answer": ["c) Poseer células polarizadas."],
    "options": [
    "a) Estar vascularizados.",
    "b) Presentar abundante matriz extracelular.",
    "c) Poseer células polarizadas.",
    "d) Derivar exclusivamente del mesodermo embrionario."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 2,
    "question": "Indique la opción correcta sobre el epitelio de transición que se observa en una vejiga contraída (sin orina):",
    "answer": ["a) Las células más superficiales tienen forma de cúpula o paraguas."],
    "options": [
    "a) Las células más superficiales tienen forma de cúpula o paraguas.",
    "b) Su única capa de células cambia en altura según el estado funcional.",
    "c) Carece de desmosomas y de otros tipos de unión.",
    "d) Carece de tejido conjuntivo subyacente."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 3,
    "question": "Es correcto afirmar que el tejido epitelial glandular endócrino:",
    "answer": ["a) Carece de conductos excretores."],
    "options": [
    "a) Carece de conductos excretores.",
    "b) Contiene células dispuestas en acinos.",
    "c) No presenta polarización celular.",
    "d) Presenta abundante matriz extracelular."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 4,
    "question": "Es correcto afirmar que en los plasmocitos presentes en el tejido conjuntivo:",
    "answer": ["b) El retículo endoplasmático rugoso se dispone en abundantes cisternas paralelas."],
    "options": [
    "a) La cromatina nuclear se encuentra completamente descompactada.",
    "b) El retículo endoplasmático rugoso se dispone en abundantes cisternas paralelas.",
    "c) Se observan gránulos donde se almacenan las inmunoglobulinas.",
    "d) Derivan de los monocitos circulantes en sangre periférica."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 5,
    "question": "Respecto a la formación de fibras de colágeno tipo I, indique la opción correcta:",
    "answer": ["b) La formación de las fibrillas de colágeno ocurre en el medio extracelular."],
    "options": [
    "a) La producción del precursor del colágeno (procolágeno) es un fenómeno extracelular.",
    "b) La formación de las fibrillas de colágeno ocurre en el medio extracelular.",
    "c) Las fibras de colágeno no son degradadas excepto durante procesos patológicos.",
    "d) El proceso de exocitosis del procolágeno ocurre a partir de las células Cebadas."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 6,
    "question": "¿Qué componente de la matriz extracelular del tejido conjuntivo atrae una mayor proporción de moléculas de agua para generar consistencia de gel?",
    "answer": ["c) Glucosaminoglucanos."],
    "options": [
    "a) Fibras de colágeno de tipo I.",
    "b) Fibras elásticas.",
    "c) Glucosaminoglucanos.",
    "d) Fibronectina."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 7,
    "question": "¿Cuál de las siguientes funciones pueden llevar a cabo las células del tejido adiposo blanco?",
    "answer": ["a) Síntesis de leptina."],
    "options": [
    "a) Síntesis de leptina.",
    "b) Síntesis de insulina.",
    "c) Termogénesis.",
    "d) Hematopoyesis."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 8,
    "question": "¿En cuál de los siguientes tejidos espera encontrar una mayor vascularización?",
    "answer": ["a) Tejido adiposo pardo."],
    "options": [
    "a) Tejido adiposo pardo.",
    "b) Tejido adiposo blanco.",
    "c) Tejido cartilaginoso.",
    "d) Tejido epitelial."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 9,
    "question": "Es correcto afirmar que el proceso de crecimiento aposicional:",
    "answer": ["c) Es una de las formas en que crece el cartílago hialino."],
    "options": [
    "a) Se produce por mitosis de los condrocitos en el interior del tejido.",
    "b) Permite el crecimiento del cartílago fibroso y articular.",
    "c) Es una de las formas en que crece el cartílago hialino.",
    "d) Determina la formación de grupos isogénicos coronarios."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 10,
    "question": "Respecto al tejido óseo, indique lo correcto:",
    "answer": ["d) Su matriz se caracteriza por la presencia de cristales de hidroxiapatita."],
    "options": [
    "a) Los osteoclastos se originan por fusión de células endodérmicas.",
    "b) Los osteoblastos secretan mayoritariamente colágeno tipo II.",
    "c) Los osteocitos contactan entre sí mediante uniones ocluyentes.",
    "d) Su matriz se caracteriza por la presencia de cristales de hidroxiapatita."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 11,
    "question": "Es correcto afirmar que los canalículos óseos son capaces de contactar:",
    "answer": ["b) Dos osteoplastos entre sí."],
    "options": [
    "a) A los osteoclastos con células de revestimiento óseo.",
    "b) Dos osteoplastos entre sí.",
    "c) Dos condrocitos entre sí.",
    "d) Los conductos de Havers de osteonas vecinas."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 12,
    "question": "En el proceso de osificación endocondral las trabéculas directrices están formadas por:",
    "answer": ["d) Exclusivamente matriz cartilaginosa mineralizada."],
    "options": [
    "a) Únicamente matriz ósea calcificada y osteocitos.",
    "b) Matriz cartilaginosa calcificada, osteoblastos y matriz osteoide.",
    "c) Matriz ósea calcificada y osteoclastos.",
    "d) Exclusivamente matriz cartilaginosa mineralizada."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 13,
    "question": "Durante la osificación indirecta: (indique lo correcto)",
    "answer": ["b) Los condrocitos mueren por apoptosis."],
    "options": [
    "a) El cartílago hialino se convierte en fibrocartílago.",
    "b) Los condrocitos mueren por apoptosis.",
    "c) Los osteoclastos forman osteocitos.",
    "d) Los osteoblastos se generan a partir de células hematopoyéticas."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 14,
    "question": "A nivel del músculo estriado ¿cuál de las siguientes proteínas NO forma parte del sarcómero?",
    "answer": ["b) Tubulina."],
    "options": [
    "a) Actina.",
    "b) Tubulina.",
    "c) Miosina.",
    "d) Tropomodulina."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 15,
    "question": "En el músculo estriado cardíaco, los discos intercalares están compuestos por:",
    "answer": ["c) Uniones comunicantes, desmosomas y uniones adherentes."],
    "options": [
    "a) Uniones ocluyentes, contactos focales y hemidesmosomas.",
    "b) Únicamente por uniones comunicantes.",
    "c) Uniones comunicantes, desmosomas y uniones adherentes.",
    "d) Únicamente por uniones ocluyentes."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 16,
    "question": "¿Cuál es la principal función de la célula satélite en el músculo estriado esquelético?",
    "answer": ["c) Permite la regeneración muscular."],
    "options": [
    "a) Previene el daño oxidativo.",
    "b) Participa de la sinapsis neuromuscular.",
    "c) Permite la regeneración muscular.",
    "d) Tiene una función fagocítica de defensa inmunológica."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 17,
    "question": "El sistema canalicular abierto de los trombocitos está formado por:",
    "answer": ["a) Invaginaciones de la membrana plasmática."],
    "options": [
    "a) Invaginaciones de la membrana plasmática.",
    "b) Lisosomas.",
    "c) Especializaciones de los peroxisomas.",
    "d) Vesículas que contienen fibrinógeno."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 18,
    "question": "AP paciente de 6 años de edad consulta en emergencia pediátrica por diarrea de larga evolución y adelgazamiento. Se le realizan estudios paraclínicos que llevan al diagnóstico de parasitosis intestinal. En relación a estos hallazgos, si se realiza un hemograma, sería esperable encontrar:",
    "answer": ["c) Una eosinofilia, con eosinófilos de más del 10%."],
    "options": [
    "a) Una disminución del recuento plaquetario.",
    "b) Aumento del porcentaje de leucocitos neutrófilos.",
    "c) Una eosinofilia, con eosinófilos de más del 10%.",
    "d) Un aumento en el recuento de linfocitos."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 19,
    "question": "¿En cuál de los siguientes órganos linfoideos el parénquima se organiza en pseudolobulillos?",
    "answer": ["b) Timo."],
    "options": [
    "a) Bazo.",
    "b) Timo.",
    "c) Ganglio linfoide.",
    "d) Médula ósea."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    { 
    "info_quest": "1er Parcial A 2024",
    "numb": 20,
    "question": "¿En cuál de las siguientes regiones del Bazo, podemos encontrar abundantes macrófagos fagocitando eritrocitos que ya cumplieron su ciclo vital?",
    "answer": ["c) En los cordones de la pulpa roja."],
    "options": [
    "a) En los corpúsculos de Malpighi.",
    "b) En la Vaina linfoide peri-arterial (VLPA).",
    "c) En los cordones de la pulpa roja.",
    "d) En las trabéculas conjuntivas."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    ///////////////////////////////////////////////////////


];







/////////////////////////////////////////////////////




/////////////////////////////////////////////////////





/////////////////////////////////////////////////////
